一个**隐喻**或者**暗喻**是用在比较两个无关事物，制造的一个[修辞的转义](../Page/修辞.md "wikilink")。通常，第一个事物不可以被描述成作为第二个物体。以这种方法，第一个对象不可能很容易用第二物体来描述。不过，隐喻是总描述一物体的特性；有时使用它完全是由于审美原因。

有些人（通常是[認知語言學家](../Page/認知語言學家.md "wikilink")）認為（隱喻）有認知上的功能，但有些人認為認知類的**隱喻**以[類比一詞替代來較為恰當](../Page/類比.md "wikilink")。

## 辭源

隱喻在希臘文中原意「轉換」。希臘辭源「 *meta*」（之間）及「
*phero*」（帶有）之意。因此，隱喻在英文中就有其隱喻式的意涵，暗指「將意義由某事物轉移側（至）另一事物」。

有趣的是，現代希臘文中，「metaphor」是被用來指把行李移到馬車或電車上的載運工具；所以在希臘機場的訪客會發現他們用「metaphor」來運送行李。

## 歷史

隱喻存在於最早的書寫文本，從[吉爾伽美什史詩開始](../Page/吉爾伽美什史詩.md "wikilink")：

在此例中，詩人的朋友被比喻成一隻騾和一個夥伴，表示詩人在他朋友的身上没 看到了這些特質。

## 組成

I. A. Richards
1936年的著作《修辭的哲學》一書中指出，隱喻的組成有三部分：1.喻體，指作者欲描述之主題；2.喻依（vehicle），指的是用來描述意義的憑借；3.喻詞，指用來連結喻體和喻依的補助詞。

這句莎翁的名言是隱喻的好例子。此例當中，[世界被用來與](../Page/世界.md "wikilink")[舞台作比較](../Page/舞台.md "wikilink")，其目的是用「舞台」較通俗的意義來描述「世界」這個概念，與[中國人說的](../Page/中國人.md "wikilink")「人生如戲」有異曲同工之妙。而在此例中，「世界」是喻體（tenor）而舞台是喻依（vehicle）；而「男人」與「女人」是第二層次的喻體，「演戲的人」則是用來描述「男人」與「女人」的憑借，「是」則是喻詞。

第三句則將憑借中的屬性投射到喻體上。喻體與喻依類似或相同的屬性就是聯繫兩者的地基（ground）。例如，在「人生如戲」的隱喻當中，人生是喻體，戲是憑借，而「生、死」和「出場、下場」就是連結兩者的地基。

## 判斷標準

凡是看到句中存在「是、為、乃......」即可能屬於**隐喻**

例：

## 與其它修辭法的關聯

[明喻](../Page/明喻.md "wikilink")跟隱喻類似，兩者都是將某一事物與另一事物作比較。但隱喻是不直接的比較，而明喻則以「像是」或「比較」等字眼明示主體與載體之間的比較。因此，隱喻有較強的宣示意涵，即將主體與載體畫上等號，較可能造成意義上的混淆；但明喻則明白指出主體與載體之間的比較關係。

[轉喻](../Page/轉喻.md "wikilink")或假喻（中文[修辭](../Page/修辭.md "wikilink")）類似於同義字的取代。轉喻不是將載體的某特質轉移到主體上，而是以本來就存在的關聯指出來。例如「過盡千帆皆不是」詩句中以「帆」喻「船」的方法。

[寓言](../Page/託寓.md "wikilink")是散文或詩章的延伸，具有意在言外的特性。例如伊索寓言。可以稱之為較婉轉的一類隱喻。

## 外部链接

  - 陳嘉映：[〈說隱喻〉](http://www.aisixiang.com/download/200806.pdf)（2002）
  - [关于传递关系具体化](http://www.wdl.org/zh/item/2981)是阿拉伯语手稿，赛义夫al -
    Din的Amidi从1805年讨论的隐喻

[Category:修辞](../Category/修辞.md "wikilink")
[Category:隱喻](../Category/隱喻.md "wikilink")